{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Se\u00f1al\u00e9tica de los buses de la Universidad de Costa Rica","text":"<p>Un sistema de se\u00f1al\u00e9tica, se\u00f1alizaci\u00f3n o rotulaci\u00f3n (wayfinding, en ingl\u00e9s) es definido de varias formas.</p> <p>Se\u00f1al\u00e9tica</p> <p>Conjunto de se\u00f1ales para informar de algo.  Diccionario de la lengua espa\u00f1ola</p> <p>La parte de la ciencia de la comunicaci\u00f3n visual que estudia las relaciones funcionales entre los signos de orientaci\u00f3n en el espacio y comportamientos de los individuos.  Joan Costa</p> <p>El proceso o actividad de determinar la propia posici\u00f3n y planificar y seguir una ruta.  Oxford Dictionary</p> <p>En nuestro contexto, consiste en un sistema visual asociado a los buses de la Universidad de Costa Rica para ayudar a las personas usuarias a identificar y utilizar el servicio.</p> <p>\u00bfQu\u00e9 es el servicio de buses de la Universidad de Costa Rica?</p> <p>La UCR ofrece un servicio de bus interno diario y de alta frecuencia que recorre las tres \"fincas\" de su campus universitario Rodrigo Facio en San Pedro de Montes de Oca en San Jos\u00e9. Asimismo, existe un servicio de buses externos con cerca de 15 rutas que conectan el campus con ciudades dentro de la Gran \u00c1rea Metropolitana y alrededores, como Alajuela, Heredia, Cartago y otros.</p>"},{"location":"#ambito-de-aplicacion","title":"\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n","text":"<p>Este sistema de se\u00f1al\u00e9tica ser\u00e1 utilizado de forma consistente en los siguientes espacios, f\u00edsicos y virtuales:</p> <ul> <li>Rotulaci\u00f3n en paradas de buses</li> <li>Rotulaci\u00f3n en los veh\u00edculos</li> <li>Material impreso, art\u00edculos promocionales y/o uniformes</li> <li>P\u00e1gina web del sistema</li> <li>Datos abiertos estandarizados (GTFS) para uso de aplicaciones de movilidad</li> </ul> <p>Hay m\u00e1s detalles de todas estas aplicaciones en esta documentaci\u00f3n.</p>"},{"location":"#guias-del-sistema-de-diseno","title":"Gu\u00edas del sistema de dise\u00f1o","text":"<p>Esta propuesta est\u00e1 regida por:</p> <ul> <li>Conformidad con el Manual de Identidad Visual v3.1 de la Universidad de Costa Rica (2015).</li> <li>Conformidad con la norma nacional INTE W5 2021, denominada \"Accesibilidad al medio f\u00edsico, edificios, espacios urbanos y rurales, se\u00f1alizaci\u00f3n accesible\" (2021).</li> <li>Conformidad con el Manual Centroamericano de Dispositivos Uniformes para el Control del Tr\u00e1nsito (2015), utilizado en la Universidad de Costa Rica para otros tipos de se\u00f1alizaci\u00f3n.</li> <li>Referencias de los est\u00e1ndares y gu\u00edas de dise\u00f1o de MBTA, la agencia de transportes de Boston, y tambi\u00e9n de otras agencias del mundo.</li> </ul>"},{"location":"databus/","title":"Datab\u00fas","text":"<p>\u00bfQu\u00e9 es Datab\u00fas?</p> <p>Datab\u00fas es el subsistema de recolecci\u00f3n, creaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de datos del servicio de transporte p\u00fablico, tanto la informaci\u00f3n \"est\u00e1tica\" de rutas, horarios, mapas y otros, como alertas y la informaci\u00f3n en tiempo real de los veh\u00edculos. </p> <p>El conjunto de tecnolog\u00edas e interfaces desarrollado permite la operaci\u00f3n aut\u00f3noma pero tambi\u00e9n en conjunto con otros proveedores y tecnolog\u00edas, cumpliendo con su objetivo de interoperabilidad. Datab\u00fas utiliza varios est\u00e1ndares, pero principalmente GTFS.</p> <p>Datab\u00fas tiene varios componentes, cuya relaci\u00f3n est\u00e1 indicada en el siguiente esquema.</p> <pre><code>flowchart TD\nA&gt;Agencia]\nTM{{Otros equipos de &lt;br&gt; telemetr\u00eda y rastreo}}\nAPP[\"`*datab\u00fas* **app**`\"]\nGTFS[\"`*datab\u00fas* **editor**`\"]\nRT((\"`*datab\u00fas* **servidor**`\"))\nGRT([\"`**GTFS** *Realtime*`\"])\nGS([\"`**GTFS** *Schedule*`\"])\n\nAPP --&gt;|datab\u00fas API| RT\nTM --&gt; |datab\u00fas API| RT\nRT --&gt; GRT\nA --&gt; GTFS\nGTFS --&gt; RT\nGTFS --&gt; GS</code></pre>"},{"location":"databus/#componentes","title":"Componentes","text":"<p>Los detalles de cada componente son los siguientes.</p>"},{"location":"databus/#databus-editor-gtfs","title":"Datab\u00fas editor GTFS","text":"<p>Este es un editor web para crear suministros (feeds) de datos GTFS Schedule, los cuales distribuyen la informaci\u00f3n del servicio de transporte p\u00fablico a todas las aplicaciones de asistencia para las personas usuarias, como las aplicaciones de planificaci\u00f3n de viajes multimodales (por ejemplo, Google Maps o Moovit) y otros medios de difusi\u00f3n y an\u00e1lisis, como sitios web, pantallas, medios impresos, y otros.</p>"},{"location":"databus/#databus-api","title":"Datab\u00fas API","text":"<p>Esta es la interfaz que permite conectar a los equipos de telemetr\u00eda y rastreo en los veh\u00edculos con el servidor en tiempo real. Es una interfaz universal que no condiciona cu\u00e1les equipos pueden enviar esta informaci\u00f3n. Est\u00e1 dise\u00f1ado para contener una amplia variedad de tipos de datos relativos, por ejemplo, a la operaci\u00f3n del veh\u00edculo y que es de inter\u00e9s para el operador del sistema, sin embargo, es posible utilizar solamente un subconjunto para construir el GTFS Realtime de los servicios de informaci\u00f3n para personas usuarias.</p>"},{"location":"databus/#databus-servidor-en-tiempo-real","title":"Datab\u00fas servidor en tiempo real","text":"<p>Este es un servidor que recolecta, procesa y construye el suministro GTFS Realtime, que es el complemento a GTFS Schedule para el uso del servicio.</p>"},{"location":"databus/#databus-app-movil-operativa","title":"Datab\u00fas app m\u00f3vil operativa","text":"<p>Esta es una soluci\u00f3n alternativa de bajo costo para un equipo de telemetr\u00eda y rastreo con funcionalidad limitada, capaz de proveer los datos m\u00ednimos de GTFS Realtime y ofrecer informaci\u00f3n a las personas usuarias, aunque no tanto as\u00ed a los operadores del servicio. Es utilizado por el conductor del veh\u00edculo.</p>"},{"location":"databus/#identidad-visual","title":"Identidad visual","text":"<p>Esta es la propuesta para identificar cada componente:</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul> <p>Caracter\u00edsticas</p> <ul> <li>Utiliza la tipograf\u00eda Myriad Pro</li> <li>Utiliza el color Verde UCR</li> </ul>"},{"location":"elementos/","title":"Elementos del sistema de se\u00f1al\u00e9tica","text":"<p>Para una comunicaci\u00f3n unificada, esta propuesta utiliza varios elementos comunes a todo el sistema de informaci\u00f3n, que facilitan la identificaci\u00f3n por parte de las personas usuarias.</p> <p>A continuaci\u00f3n hay una descripci\u00f3n de los colores y tipograf\u00eda, el s\u00edmbolo del sistema, los lemas (eslogan) que identifican la propuesta y el nombre del servicio.</p>"},{"location":"elementos/#colores-y-tipografia","title":"Colores y tipograf\u00eda","text":"<p>Todos los colores de los elementos est\u00e1n basados en la paleta de colores del Manual de Identidad Visual de la Universidad de Costa Rica, revisi\u00f3n 3.1 del 2015.</p> Nombre HEX RGB Muestra Celeste UCR #00C0F3 0, 192, 243 Azul UCR #005DA4 0, 93, 164 Verde UCR #6DC067 109, 192, 103 Amarillo UCR #FFE06A 255, 224, 106 Naranja 3 UCR #F37021 243, 112, 33 <p>La propuesta utiliza la familia tipogr\u00e1fica Myriad Pro, un estilo sans serif (palo seco) humanista.</p>"},{"location":"elementos/#simbolo-del-sistema","title":"S\u00edmbolo del sistema","text":"<p>La mayor\u00eda de sistemas de transporte p\u00fablico alrededor del mundo utilizan un s\u00edmbolo para identificar el servicio en toda su comunicaci\u00f3n y en sus veh\u00edculos, infraestructura y dem\u00e1s.</p> <p>Existen cientos de ejemplos pero aqu\u00ed presentamos cuatro como referencia.</p> <ul> <li> <p>Underground (Londres)</p> <p></p> <p>Ic\u00f3nico dise\u00f1o conocido como the roundel y creado en 1915. </p> </li> <li> <p>MBTA (Boston)</p> <p></p> <p>El sistema es conocido como the T, por su s\u00edmbolo.</p> </li> <li> <p>Metro de Santiago (Chile)</p> <p></p> <p>Los rombos del s\u00edmbolo representan vialidad, buses y metro.</p> </li> <li> <p>Metro de Porto (Portugal)</p> <p></p> <p>Dise\u00f1o moderno con una m estilizada dentro de un c\u00edrculo.</p> </li> </ul> <p>Con base en estas y otras referencias, proponemos un s\u00edmbolo para el servicio de buses de la Universidad de Costa Rica. </p>"},{"location":"elementos/#el-simbolo-para-el-bus-de-la-u-es-el-b","title":"El s\u00edmbolo para el bus de la U es el b","text":"<p> Descargar s\u00edmbolo SVG</p>"},{"location":"elementos/#caracteristicas","title":"Caracter\u00edsticas","text":"<p>Consiste en un c\u00edrculo que engloba la letra b, como referencia a la palabra bus. </p> <ul> <li>Utiliza la tipograf\u00eda Myriad Pro, espec\u00edficamente la letra b en negrita (bold) cursiva (italic).</li> <li>Utiliza el color Azul UCR, pero existen versiones en otros colores.</li> </ul> <p> </p> <ul> <li>Admite versiones con un marco cuadrado de color.</li> </ul> <p> </p> <ul> <li>Tiene las siguientes proporciones y \u00e1rea de respeto.</li> </ul> <p></p> <p>Compatibilidad con otros elementos gr\u00e1ficos de la UCR</p> <p>\"El b\" no utiliza la base de los logotipos de unidades acad\u00e9micas u otras instancias de la UCR, pues su utilizaci\u00f3n es de naturaleza distinta. Sin embargo, mantiene conformidad con el manual de identidad visual en cuanto a colores y tipograf\u00eda, respeta normas de se\u00f1alizaci\u00f3n vial y sigue referencias de buenas pr\u00e1cticas de de dise\u00f1o de sistemas de transporte p\u00fablico alrededor del mundo. </p>"},{"location":"elementos/#lemas","title":"Lemas","text":"<p>Un lema o eslogan es una \"una frase corta impactante o memorable utilizada en publicidad\" New Oxford American Dictionary.</p> <p>Proponemos dos lemas.</p> <p></p> <p>Con esta frase buscamos posicionar a el b como el s\u00edmbolo del servicio de bus interno. Su referencia es clara y directa: \"el (s\u00edmbolo) b es (la representaci\u00f3n del servicio de) el bus de la U\". Hace tambi\u00e9n un gui\u00f1o a la simetr\u00eda de \"el b\" con \"la U\" y la tendencia a acortar las palabras.</p> <p></p> <p>Con esta frase buscamos fomentar una asociaci\u00f3n de la Universidad de Costa Rica con el transporte p\u00fablico. La UCR participa activamente por medio de la investigaci\u00f3n, docencia y acci\u00f3n social en la promoci\u00f3n del transporte p\u00fablico como motor de desarrollo socioecon\u00f3mico en el pa\u00eds.</p> <p>Posiblemente tambi\u00e9n es una referencia c\u00f3mica a la frase \"con v de vaca o con b de burro\", utilizada para desambiguaci\u00f3n de la v y la b al escribir. Ahora es: con b de bus.</p>"},{"location":"elementos/#nombre-del-servicio","title":"Nombre del servicio","text":"<p>Estos servicios de transporte p\u00fablico son com\u00fanmente conocidos como \"el bus interno de la UCR\" o \"los buses externos\". </p> <p>Asignar un nombre especial es una forma de crear un v\u00ednculo con las personas usuarias. Aunque posiblemente \"bus interno\" o \"bus externo\" seguir\u00e1n siendo los nombres ordinarios, proponemos un nombre especial. Esto es inspirado en otros casos similares como el del servicio de buses internos de la UNAM en M\u00e9xico, llamado PumaBus, en alusi\u00f3n a su mascota. </p> <p>El nombre propuesto para el sistema es la combinaci\u00f3n de las palabras bus y UCR en el port-manteau bUCR, estilizado como:</p> <p></p> <p>y pronunciado bus-ce-erre o be-u-ce-erre.</p> <p>D\u00f3nde utilizar este nombre</p> <p>El nombre bUCR puede ser utilizado en redes sociales, sitio web y otros medios, pero no es recomendado en la se\u00f1alizaci\u00f3n, donde debe existir un lenguaje m\u00e1s neutral, ajeno a nombres arbitrarios y desconocidos para una parte de la poblaci\u00f3n.</p>"},{"location":"gtfs/","title":"Dise\u00f1o para datos GTFS","text":"<p>GTFS es un est\u00e1ndar abierto de datos de transporte p\u00fablico.</p> <p>Tiene dos componentes esenciales:</p> <ul> <li>Schedule (o \"est\u00e1tico\"): define nombre del operador, de las rutas, trayectorias, paradas, horarios, tarifas y m\u00e1s.</li> <li>Realtime: ofrece actualizaciones en tiempo real sobre la ubicaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n del bus, tiempos de llegada a las paradas, alertas del servicio y otras informaciones.</li> </ul> <p>GTFS permite la distribuci\u00f3n de la informaci\u00f3n del servicio en m\u00faltiples aplicaciones y plataformas, como Google Maps, Moovit y aplicaciones propias y de terceros. Esta variedad de aplicaciones es conveniente para las personas usuarias, al mismo tiempo que es informaci\u00f3n consistente y actualizada.</p> <p>La referencia GTFS para este sistema est\u00e1 disponible en Google Spreadsheets.</p> <p>En relaci\u00f3n con los nombres e identidad visual del servicio, es necesario configurar lo siguiente.</p>"},{"location":"gtfs/#nombre-de-rutas","title":"Nombre de rutas","text":"<p>Los nombres elegidos para las dos rutas en el servicio son:</p> <ul> <li><code>route_short_name</code>: bUCR L1</li> <li><code>route_short_name</code>: bUCR L2</li> </ul>"},{"location":"gtfs/#colores-de-rutas","title":"Colores de rutas","text":"<p>En GTFS aplica la siguiente especificaci\u00f3n de colores para las rutas:</p> <code>route_id</code> ... <code>route_color</code> <code>route_text_color</code> bUCR_L1 ... 008641 FFFFFF bUCR_L2 ... F37021 FFFFFF <p>Sobre elementos de marca en GTFS</p> <p>Estas son las \u00fanicas consideraciones de dise\u00f1o de la marca dentro de GTFS. El nombre corto y los colores ser\u00e1n desplegados por aplicaciones como Google Maps y Moovit al mostrar los resultados en sus b\u00fasquedas y mapas.</p>"},{"location":"impresiones/","title":"Dise\u00f1o de material impreso y art\u00edculos promocionales","text":"<p>Secci\u00f3n en construcci\u00f3n</p> <p>Pronto tendremos m\u00e1s actualizaciones.</p>"},{"location":"infobus/","title":"Infob\u00fas","text":"<p>\u00bfQu\u00e9 es Infob\u00fas?</p> <p>Infob\u00fas es el subsistema de informaci\u00f3n del servicio para las personas usuarias del servicio de buses. Incluye m\u00faltiples medios digitales, como pantallas, sitios web y otros componentes para el uso de los datos del servicio.</p> <p>Infob\u00fas tiene varios componentes, cuya relaci\u00f3n est\u00e1 indicada en el siguiente esquema.</p> <pre><code>flowchart TD\nGRT([\"`**GTFS** *Realtime*`\"])\nGS([\"`**GTFS** *Schedule*`\"])\nDH((\"`*infob\u00fas* **servidor**`\"))\nD{{Otras fuentes de datos}}\nP[\"`*infob\u00fas* **pantallas**`\"]\nW[\"`*infob\u00fas* **web**`\"]\nA[\"`*infob\u00fas* **an\u00e1lisis**`\"]\nAPP[\"`*infob\u00fas* **app**`\"]\nC[\"`*infob\u00fas* **comunicaci\u00f3n**`\"]\n\nGRT &amp; GS --&gt; DH\nD --&gt; DH\nDH --&gt;|Infob\u00fas API| APP &amp; P &amp; A &amp; W &amp; C</code></pre>"},{"location":"infobus/#componentes","title":"Componentes","text":"<p>Los detalles de cada componente son los siguientes.</p>"},{"location":"infobus/#infobus-servidor-concentrador-de-datos","title":"Infob\u00fas servidor concentrador de datos","text":"<p>Este es un componente centralizado para recolecci\u00f3n, procesamiento y distribuci\u00f3n de datos a todos los canales digitales de comunicaci\u00f3n.</p>"},{"location":"infobus/#infobus-api","title":"Infob\u00fas API","text":"<p>Esta es la interfaz de comunicaci\u00f3n con todos los servicios conectados dentro del subsistema. Permite la obtenci\u00f3n de datos procesados para usar en la aplicaci\u00f3n particular, por ejemplo, los datos de ubicaci\u00f3n de los buses para mostrar en las pantallas.</p>"},{"location":"infobus/#infobus-pantallas","title":"Infob\u00fas pantallas","text":"<p>Estas son pantallas con informati\u00f3n en tiempo real del servicio para utilizar en paradas, estaciones o en los veh\u00edculos.</p>"},{"location":"infobus/#infobus-web","title":"Infob\u00fas web","text":"<p>Este es un sitio centralizado de referencia de informaci\u00f3n para las personas usuarias del servicio. Contiene datos b\u00e1sicos como: informaci\u00f3n de la agencia, horarios, mapas, paradas, tarifas, d\u00edas de operaci\u00f3n y otros.</p>"},{"location":"infobus/#infobus-comunicacion","title":"Infob\u00fas comunicaci\u00f3n","text":"<p>Esta es una estrategia de comunicaci\u00f3n con las personas usuarias del servicio, a trav\u00e9s de distintos canales, como redes sociales, medios impresos u otros.</p>"},{"location":"infobus/#infobus-analisis-de-datos","title":"Infob\u00fas an\u00e1lisis de datos","text":"<p>Una plataforma para el procesamiento y an\u00e1lisis de datos con t\u00e9cnicas avanzadas y para uso de distintos actores del sistema, adem\u00e1s de las personas usuarias, como los operadores, gestores, planificadores, reguladores, investigadores, y otros servicios interconectados.</p>"},{"location":"infobus/#infobus-app-movil","title":"Infob\u00fas app m\u00f3vil","text":"<p>Esta es una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para desplegar informaci\u00f3n a las personas usuarias sobre el servicio. Actualmente no est\u00e1 en desarrollo.</p>"},{"location":"infobus/#identidad-visual","title":"Identidad visual","text":"<p>Esta es la propuesta para identificar cada componente:</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul> <p>Caracter\u00edsticas</p> <ul> <li>Utiliza la tipograf\u00eda Myriad Pro</li> <li>Utiliza el color Naranja 3 UCR</li> </ul>"},{"location":"infraestructura/","title":"Dise\u00f1o de la rotulaci\u00f3n de paradas de bus","text":"<p>Esta propuesta dise\u00f1a una se\u00f1alizaci\u00f3n para indicar el nombre de la parada de bus, un elemento esencial para utilizar el servicio. </p> <p>La falta de informaci\u00f3n en una parada (o parab\u00fas) es una carencia importante, seg\u00fan la opini\u00f3n dada en el informe de la encuesta de satisfacci\u00f3n de las personas usuarias del servicio de bus interno y seg\u00fan nuestra propia evaluaci\u00f3n con la norma INTE W15:2007.</p> <p>La rotulaci\u00f3n de cada parada tiene dos elementos: </p> <ul> <li>El s\u00edmbolo b, como un r\u00f3tulo circular.</li> <li>El nombre de la parada, cuyo dise\u00f1o var\u00eda seg\u00fan el tipo.</li> </ul> <p>Actualmente hay dos tipos de paradas en el servicio:</p> <ul> <li>Con infraestructura: un parab\u00fas con techo, iluminaci\u00f3n, asientos y dem\u00e1s.</li> <li>Sin infraestructura: solamente un poste en la acera con la indicaci\u00f3n de parada.</li> </ul> <p>Hacemos aqu\u00ed la propuesta para dos tipos de r\u00f3tulos:</p> <ul> <li>Tipo cartel horizontal: espec\u00edficamente para paradas con infraestructura.</li> <li>Tipo se\u00f1al vial vertical: para todas las paradas, con o sin infraestructura.</li> </ul> <p>Redundancia en la se\u00f1alizaci\u00f3n</p> <p>Los nombres de las paradas son informaci\u00f3n relevante para el servicio y las personas usuarias, y por tanto puede o debe ser redundante. Por ejemplo, esta propuesta sugiere ambos tipos de r\u00f3tulos instalados en las paradas donde sea posible. </p>"},{"location":"infraestructura/#nombre-de-la-parada-tipo-senal-vial","title":"Nombre de la parada tipo se\u00f1al vial","text":"<p>Est\u00e1 localizado en un poste en la acera. Tiene el s\u00edmbolo b y el nombre de la parada.</p> <ul> <li> <p>Poste con s\u00edmbolo y r\u00f3tulo </p> <p>Doble l\u00ednea de texto</p> <p></p> </li> <li> <p>Poste con s\u00edmbolo y r\u00f3tulo </p> <p>Una sola l\u00ednea de texto</p> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"infraestructura/#especificaciones","title":"Especificaciones","text":"<ul> <li>El texto es centrado verticalmente y horizontalmente.</li> <li>La tipograf\u00eda es Myriad Pro negrita (bold).</li> <li>Tama\u00f1o de texto de alrededor de 300 pt (10 cm).</li> <li>El s\u00edmbolo b tiene 45 cm de di\u00e1metro. </li> <li>El radio de curvatura es, respectivamente: 5 cm en el marco, y del borde blanco 4 cm en el exterior y 2,5 cm en el interior.</li> <li>Entre el s\u00edmbolo y el r\u00f3tulo hay 5 cm de separaci\u00f3n vertical en el poste.</li> </ul> <p> Descargar s\u00edmbolo b en SVG</p> <ul> <li> <p>R\u00f3tulo con doble l\u00ednea de texto </p> <p></p> <p>Espacio entre l\u00edneas base de texto es reducido a 1.0 l\u00edneas.</p> <p> Descargar plantilla en SVG</p> </li> <li> <p>R\u00f3tulo con una l\u00ednea de texto </p> <p></p> <p>Tama\u00f1o de texto recomendado m\u00e1ximo de 550 pt, equivalente a unos 19,4 cm de alto (utilizable solamente en acr\u00f3nimos cortos) y m\u00ednimo de 200 pt (7 cm).</p> <p> Descargar plantilla en SVG</p> </li> </ul>"},{"location":"infraestructura/#nombre-de-la-parada-tipo-cartel","title":"Nombre de la parada tipo cartel","text":"<p>Este r\u00f3tulo es para paradas con infraestructura y est\u00e1 localizado en la parte trasera, con vista desde la calle. Es de gran tama\u00f1o, pues debe ser visible para las personas en el bus tanto como para transe\u00fantes que est\u00e1n buscando la parada.</p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"infraestructura/#especificaciones_1","title":"Especificaciones","text":"<ul> <li>El s\u00edmbolo b es id\u00e9ntico al de los nombres en el poste (45 cm de di\u00e1metro). </li> <li>La tipograf\u00eda es Myriad Pro negrita (bold).</li> <li>Hay una sola l\u00ednea de texto.</li> <li>El texto est\u00e1 visualmente centrado horizontalmente y verticalmente en el \u00e1rea de texto.</li> <li>El tama\u00f1o del texto oscila alrededor de los 400 pt (14 cm).</li> </ul> <p> Descargar plantilla en SVG</p>"},{"location":"infraestructura/#rotulo-promocional-opcional","title":"R\u00f3tulo promocional (opcional)","text":"<p>Utilizando uno de los lemas presentados en la secci\u00f3n de Elementos es posible crear un r\u00f3tulo de promoci\u00f3n del servicio.</p> <ul> <li> <p>R\u00f3tulo con lema </p> <p></p> </li> <li> <p>R\u00f3tulo con \u00edcono de bus </p> <p></p> </li> </ul> <p>Estos r\u00f3tulo pueden ser adicionados a otros r\u00f3tulos informativos, sobre todo en la primera fase de implementaci\u00f3n, para explicar de qu\u00e9 trata la nueva se\u00f1alizaci\u00f3n.</p> <ul> <li> <p>R\u00f3tulo vertical con lema </p> <p></p> </li> <li> <p>R\u00f3tulo vertical con \u00edcono de bus </p> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"infraestructura/#especificaciones_2","title":"Especificaciones","text":"<p> Descargar plantilla en SVG</p> <p></p> <p> Descargar plantilla en SVG</p>"},{"location":"infraestructura/#trabajo-futuro","title":"Trabajo futuro","text":"<ul> <li>Se\u00f1alizaci\u00f3n de rutas: en su operaci\u00f3n actual, el bus tiene dos rutas: L1 y L2. Es necesario indicar cu\u00e1les de las paradas corresponden a cu\u00e1l ruta. No es indispensable colocar esta se\u00f1alizaci\u00f3n ahora debido a que la mayor\u00eda de paradas son para las dos rutas, y porque esta configuraci\u00f3n de operaci\u00f3n puede cambiar.</li> <li>Se\u00f1alizaci\u00f3n horizontal: es posible y deseable hacer se\u00f1alizaci\u00f3n horizontal, en las calles o aceras.</li> <li>Personalizaci\u00f3n de paradas: una propuesta de la campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n del proyecto es motivar la \"personalizaci\u00f3n\" de otros elementos de dise\u00f1o de la parada, para aprovechar el hecho de que son, en realidad, un abanico de las \u00e1reas de la U: educaci\u00f3n, artes pl\u00e1sticas, microbiolog\u00eda, ingenier\u00eda, ciencias sociales, etc.</li> </ul>"},{"location":"respaldo/","title":"Dise\u00f1o de la rotulaci\u00f3n de paradas de bus","text":"<p>Actualmente hay dos tipos de paradas del servicio:</p> <ul> <li>Con infraestructura: un parab\u00fas con techo, iluminaci\u00f3n y dem\u00e1s.</li> <li>Sin infraestructura: solamente un poste en la acerca con la indicaci\u00f3n.</li> </ul> <p>Esta primera propuesta dise\u00f1a una se\u00f1alizaci\u00f3n para el nombre de la parada de bus, un elemento esencial para el servicio.</p> <p>En esencia, cada parada tiene dos elementos: el b, como un r\u00f3tulo circular, y el nombre de la parada, cuya dise\u00f1o var\u00eda seg\u00fan el tipo de parada.</p> <p>Por tanto, hacemos aqu\u00ed la propuesta para dos tipos de r\u00f3tulos:</p> <ul> <li>Tipo cartel: para paradas con infraestructura, localizado en la parte trasera.</li> <li>Tipo se\u00f1al vial: para paradas sin infraestructura localizado en un poste.</li> </ul>"},{"location":"respaldo/#nombre-de-la-parada-tipo-cartel","title":"Nombre de la parada tipo cartel","text":""},{"location":"respaldo/#nombre-de-la-parada-tipo-senal-vial","title":"Nombre de la parada tipo se\u00f1al vial","text":"<p>Para el uso del logo en las paradas se debe respetar las mismas especificaciones que se enlistan en la seccion de Se\u00f1aletica, tomando en cuenta: - \u00c1reas de respeto correspondientes - Colores - Alto contraste - Negativo</p>"},{"location":"respaldo/#el-b-con-placa-de-nombre","title":"El b con placa de nombre","text":"<ul> <li> <p>Tama\u00f1o comparable con un ALTO. Seg\u00fan el inciso 3, del art\u00edculo 27, del Sistema Costarricense de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica (SCIJ) de la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica \"el ancho normal de la se\u00f1al de parada deber\u00e1 ser de 60 cm. como m\u00ednimo\". Por lo tanto se us\u00f3 esta medida como referecia y se dise\u00f1\u00f3 el logo con un di\u00e1metro de 60 cm.</p> </li> <li> <p>Tiene placa separada debajo con el nombre de la parada. Esta placa debe ser del mismo ancho del logo de b, o sea 60 cm en la mayor\u00eda de los casos. La altura de esta se\u00f1al dependera de si el nombre de la parada es de una o dos l\u00edneas. En caso de ser de una l\u00ednea debera ser de 30 cm de alto. En caso de ser de dos l\u00edneas debera ser de 45 cm de alto.</p> </li> </ul> <p></p> <ul> <li>El tama\u00f1o de la letra deber\u00e1 estar en un rango entre 56 mm y 110 mm, en conformidad con la norma INTECO 5.1.1.2 Tama\u00f1o para la lectura visual, dando as\u00ed los mejores resultados de lectura entre 2 m y 5 m de distancia del usuario al r\u00f3tulo.</li> </ul>"},{"location":"respaldo/#rotulo-nombre-de-parada-respaldar-trasero","title":"R\u00f3tulo nombre de parada respaldar trasero","text":"<p>Elementos:</p> <ul> <li>Logo \"b\" y Nombre de la parada </li> <li>Opcionalmente se puede agregar el slogan del servicio. Las dos opciones por el momento son: \"el b es el bus de la U\" o \"UCR con b de bus\".</li> </ul> <p>Los s\u00edmbolos de rutas deben ser independientes porque no son necesariamente permanentes (puede haber cambios de nombre o colores o rutas nuevas o rutas eliminadas, etc.), por tanto, necesitamos mantener una opci\u00f3n que nos permita ser flexibles y hacer cambios sin tener que remplazar solo ciertos elementos de la se\u00f1al\u00e9tica y no todos los r\u00f3tulos.</p> <p></p> <ul> <li>Anexo: s\u00edmbolos de rutas</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Diagrama de rutas</li> </ul> <p></p>"},{"location":"sobre/","title":"Sobre esta propuesta","text":""},{"location":"sobre/#autoria","title":"Autor\u00eda","text":"<p>Fabi\u00e1n Abarca Calder\u00f3n (Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica)  Direcci\u00f3n general, textos y dise\u00f1o</p> <p>Jose S\u00e1nchez Porras (Dise\u00f1o Gr\u00e1fico)  Dise\u00f1o y diagramaci\u00f3n</p> <p></p> <p> tropicalizacion@ucr.ac.cr</p>"},{"location":"sobre/#sistema-de-informacion","title":"Sistema de informaci\u00f3n","text":"<p>La propuesta del sistema de se\u00f1al\u00e9tica es una parte de la implementaci\u00f3n del sistema de informaci\u00f3n del servicio de bus interno de la Universidad de Costa Rica, en desarrollo por:</p>"},{"location":"sobre/#escuela-de-ingenieria-electrica-eie","title":"Escuela de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica (EIE)","text":"<ul> <li>Trabajo comunal universitario TC-691 \"Tropicalizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda\".</li> <li>Seminario de graduaci\u00f3n de licenciatura \"Dise\u00f1o de una arquitectura de referencia para un sistema inteligente de transporte p\u00fablico en Costa Rica\".</li> <li>Proyecto de investigaci\u00f3n 322-C3-184 \"An\u00e1lisis de datos abiertos de sistemas inteligentes de transporte p\u00fablico con herramientas de aprendizaje autom\u00e1tico\".</li> </ul> <p>Bajo la coordinaci\u00f3n del profesor Fabi\u00e1n Abarca Calder\u00f3n.</p>"},{"location":"sobre/#oficina-de-servicios-generales-osg","title":"Oficina de Servicios Generales (OSG)","text":"<ul> <li>Direcci\u00f3n</li> <li>Departamento de Transportes</li> </ul>"},{"location":"vehiculos/","title":"Dise\u00f1o de la rotulaci\u00f3n de autobuses","text":"<p>Secci\u00f3n en construcci\u00f3n</p> <p>Pronto tendremos m\u00e1s actualizaciones.</p>"},{"location":"web/","title":"Dise\u00f1o para p\u00e1ginas web","text":"<p>Secci\u00f3n en construcci\u00f3n</p> <p>Pronto tendremos m\u00e1s actualizaciones.</p>"},{"location":"web/#pagina-web-de-uso-general","title":"P\u00e1gina web de uso general","text":"<p>Existe ya una primera versi\u00f3n de la p\u00e1gina web, disponible en https://bus.ucr.ac.cr/.</p> <p>Sin embargo, hay un redise\u00f1o en construcci\u00f3n.</p>"},{"location":"web/#pantallas-informativas","title":"Pantallas informativas","text":"<p>Las pantallas informativas son basadas en un navegador web, sin embargo no son iguales a la p\u00e1gina web mencionada.</p> <p>Su dise\u00f1o ser\u00e1 mostrado aqu\u00ed en el futuro.</p>"}]}